不如一齊睇吓孫子兵法~

始計篇 第一
原文:孫子曰：兵者，國之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。故經之以五，校之以計，而索其情：一曰道，二曰天，三曰地，四曰將，五曰法。

道者，令民于上同意者也，可與之死，可與之生，民不詭也。天者，陰陽、寒暑、時制也。地者，高下、遠近、險易、廣狹、死生也。將者，智、信、仁、勇、嚴也。法者，曲制、官道、主用也。 凡此五者，將莫不聞，知之者勝，不知之者不勝。

故校之以計，而索其情。曰：主孰有道，將孰有能，天地孰得，法令孰行，兵眾孰強，士卒孰練，賞罰孰明，吾以此知勝負矣。將聽吾計，用之必勝，留之；將不聽吾計，用之必敗，去之。

計利以聽，乃為之勢，以佐其外。勢者，因利而制權也。

兵者，詭道也。故能而示之不能，用而示之不用，近而示之遠，遠而示之近。利而誘之，亂而取之，實而備之，強而避之，怒而撓之，卑而驕之，佚而勞之，親而離之，攻其不備，出其不意。此兵家之勝，不可先傳也。

夫未戰而廟算勝者，得算多也；未戰而廟算不勝者，得算少也。多算勝，少算不勝，而況無算乎！吾以此觀之，勝負見矣。

-------我是分隔線-------
譯文:

戰爭是國家的大事，關係人民的生死，也關係到國家的存亡。不能不細心研究和慎重考慮的，所以要從五方面來比較、核算、探求其事實。第一是治道；第二是天時；第三是地理；第四是將領；第五是紀律。

「道」，所謂治道就是要使人民，和政府之間具備共同的信念。人民和政府才能同心協力，同生死、共患難而不怕犧牲。 「天」，天，就是指晝夜、晴雨、晦明、寒暑等。各種天象變化及氣候變化，及時間的限制力與機動力。 「地」，地就是指道途的遠近。地形的險易，地勢的廣狹，以及易於逃生或不易於逃生的地形。 「將」，將是指帶兵打戰的將軍，必須具備的條件。才智、威信、仁愛、英勇及嚴肅等素養。 「法」，法，是指軍隊的編制，紀律賞罰、軍需補給等等。

這五方面的事情，作為軍官的都不能不深入了解，能正確了解的，便能打勝仗；不能正確了解的，便不能打勝仗。所以要從各方面來比較計算，探求其事實，然後自問。誰的政府能使全體軍民同心協力；誰的將帥具有才能；誰得天時地利；誰的法令能貫徹實行；誰的軍隊強大；誰的兵士訓練精良；誰的賞罰公正嚴明。從這些比較之中，便能預知誰勝誰敗了。

戰爭是詭詐多端，鬥智手段千變萬化的行為。有能力，故意裝作沒有能力；要用兵，故意裝作不要用兵。欲攻近處，故意做出遠攻的姿態；欲攻遠處，故意做出近攻的姿態。或以小利引誘敵人；或在敵人內部製造混亂，再乘亂攻擊。敵人充實無弱點時，全力戒備；敵人實力強大時，暫時退避，故意挑逗敵人使其發怒，故示卑弱使敵人鬆懈；敵人安逸時，設法使其疲於奔命；敵人團結時，設法離間分化。「攻其不備，出其不意」，是用兵致勝的秘訣。但戰爭乃千變萬 化， 必須靈活運用，戰爭未發生前，先在宗廟裏計算，比較敵我雙方的優劣。如我方所佔的優勢多，取勝的機會便大；如我方所佔的優勢少，則得勝的機會便少。精詳計畫，可以打勝仗；不精詳的計畫，不能打勝仗。何況沒有計畫呢？我們用這種方法去觀察，勝敗是可以預知的。

作戰篇 第二
原文:

孫子曰：凡用兵之法，馳車千駟，革車千乘，帶甲十萬，千里饋糧，則內外之費，賓客之用，膠漆之材，車甲之奉，日費千金，然後十萬之師舉矣。

其用戰也貴勝，久則鈍兵挫銳，攻城則力屈，久暴師則國用不足。夫鈍兵挫銳，屈力殫貨，則諸侯乘其弊而起，雖有智者，不能善其後矣。故兵聞拙速，未睹巧之久也。夫兵久而國利者，未之有也。

故不盡知用兵之害者，則不能盡知用兵之利也。善用兵者，役不再籍，糧不三載取用于國，因糧于敵，故軍食可足也。國之貧于師者遠輸，遠輸則百姓貧。近師者貴賣，貴賣則百姓竭，財竭則急於丘役。力屈、財殫，中原內虛于家。百姓之費，十去其七公家之費：破軍罷馬，甲冑矢弩，戟盾蔽櫓，丘牛大車，十去其六。

故智將務食于敵。食敵一鐘，當吾二十鐘箕杆一石，當吾二十石。故殺敵者，怒也取敵之利者，貨也。故車戰，得車十乘已上，賞其先得者，而更其旌旗，車雜而乘之，卒善而養之，是謂勝敵而益強。

故兵貴勝，不貴久。故知兵之將，民之司命，國家安危之主也。

-------我是分隔線-------
譯文:

孫將軍，你認為什麼是用兵之法呢？「就用兵作戰的法則而言，準備一千輛戰車，及一千輛輜重車輛，配合十萬穿著甲冑的戰士，自千里之外運送糧食。」 大軍出征作戰，以爭取勝利為第一要務。

時間拖延一久，必使軍隊疲憊，銳氣盡失，攻擊時戰力消耗殆盡。加上長久用兵在外，必使國家財用不足。這時，鄰近敵國便會趁機入侵，即使是再有智謀的領導者，也無法善後了。戰爭越持久，對國家的傷害越大，雖勝也得不償失，用兵作戰貴勝不貴久，迅速擊敗敵人，迅速結束戰爭，以免民勞生怨。長久處於戰事，必導致國家經濟崩潰。不能徹底了解用兵的害處，就不能真正了解用兵的益處，善用兵的將領，在動員一次兵卒之後，絕不做第二次徵召；善於用兵的將領，載運糧秣也不會超過三次。

用兵作戰以求得勝利為首要 ， 絕對不能拖延長久。一個懂得用兵的將帥，他掌握民族的生命，也是國家安危的主宰。善用兵者，要在戰場上與戰鬥中壯大自己，轉變敵人的力量成為自己的力量，並深知戰爭持久之害。而採速戰速決的戰法，故知兵之將，為國家安危所繫。

不如速戰速決搞林鄭

鬼谷子兵法好用好多

咁你明點解佢成幾日都唔回應啦

謀攻篇 第三
原文:

孫子曰：凡用兵之法，全國為上，破國次之全軍為上，破軍次之全旅為上，破旅次之全卒為上，破卒次之全伍為上，破伍次之。是故百戰百勝，非善之善也不戰而屈人之兵，善之善者也。

故上兵伐謀，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。攻城之法為不得已。修櫓轒轀 具器械、三月而後成，距闉，又三月而後已。將不勝其忿，而蟻附之，殺士三分之一，而城不拔者，此攻之災也。

故善用兵者，屈人之兵而非戰也。拔人之城而非攻也，破人之國而非久也，必以全爭于天下，故兵不頓，而利可全，此謀攻之法也。故用兵之法，十則圍之，五則攻之，倍則分之，敵則能戰之，少則能逃之，不若則能避之。故小敵之堅，大敵之擒也。

夫將者，國之輔也。輔周則國必強，輔隙則國必弱。故君之所以患于軍者三：不知軍之不可以進而謂之進，不知軍之不可以退，而謂之退，是為縻軍；不知三軍之事，而同三軍之政者，則軍士惑矣；不知三軍之權，而同三軍之任，則軍士疑矣。三軍既惑且疑，則諸侯之難至矣，是謂亂軍引勝。

故知勝有五：知可以戰與不可以戰者勝，識眾寡之用者勝，上下同欲者勝，以虞待不虞者勝，將 能而 君不御者勝。此五者，知勝之道也。

故曰：知己知彼，百戰不貽；不知彼而知己，一勝一負；不知彼不知己，每戰必貽。

------我是分隔線-------
譯文:

戰爭的法則，是以保全國家完整為上策。國家受到損傷，雖然戰勝也差了些。因此百戰百勝還稱不上是高明，能夠不必打仗而降服敵人，才稱的上高明。最高明的戰略是以計謀取勝敵人，其次是用外交的方式，使敵人屈服；再其次就是用強大的軍力，使敵人屈服；最下策就是攻擊敵人的城池堡壘。攻城的士兵像螞蟻一樣，爬到城牆上攻城，死傷達三分之一，而城池仍攻不下來，那真是攻城中最悲慘的災禍。所以，善於用兵的將領，使敵人屈服不是靠交戰，攻佔敵人的城池不是靠強攻，毀滅敵人的國家更不是靠久戰，一定要用全勝的戰略爭勝天下，才不會使自己的軍隊疲憊受挫，又能取得圓滿的勝利，這就是以謀略勝敵的法則。

用兵的原則是，擁有十倍於敵的兵力，就四面包圍，殲滅敵人；擁有五倍於敵的兵力，可集中力量攻擊；有兩倍於敵的兵力，可分兵從正面及側面攻擊。敵我雙方兵力相當，則全力以赴，亦可得勝。如果兵力少於敵人，則暫時堅守，採防禦姿態；如果雙方差距太大，則避免決戰，伺機而動。所以，弱小的軍隊如果一昧堅持硬拼，就勢必成為強大敵人的俘虜。

將帥是國家的支柱；將帥武德周備，國勢必強；將帥武德不周，國勢必衰。所以 國 君危害軍事行動的情況有三種：第一，不應進軍時，下令進軍；不應退兵時，下令退兵，這就叫牽制用兵。第二，不懂軍政而妄行處理軍政，使將士迷惑，無所適從。第三，不懂兵法上的權謀變化，而去干涉軍隊的指揮，使將士產生疑懼，軍隊如產生疑懼，必使敵人趁隙而來，這就叫自亂其軍。要預知勝利的情況有五種：第一，知道甚麼情況可以作戰或不可作戰。第二，了解這場戰役應配置多少兵力。第三，政府與人民具有共同信念的。第四，自己準備充分敵人準備不足。第五，將帥有才 能而 君主不加牽制，這五項是預知勝負的先決條件。

所以，知己知彼，百戰不殆。雖然不了解敵人，但充分了解自己的能力，勝負機會各半。不了解敵人又沒有自知之明，則每戰必敗。

無人鐘意睇字定孫子兵法唔好睇

李自清有出漫畫版，可惜講兵法太少，接近無講。

孫子兵法唔講兵法

真心推

軍形篇 第四
原文:

孫子曰：昔之善戰者，先為不可勝，以侍敵之可勝。不可勝在己，可勝在敵。故善戰者，能為不可勝，不能使敵之必可勝。故曰：勝可知，而不可為。

不可勝者，守也；可勝者，攻也。守則不足，攻則有餘。善守者，藏于九地之下；善攻者，動于九天之上。故能自保而全勝也。

見勝，不過眾人之所知，非善之善者也；戰勝而天下曰善，非善之善者也。故舉秋毫不為多力，見日月不為明目，聞雷霆不為聰耳。古之所謂善戰者，勝于易勝者也。故善戰之勝也，無智名，無勇功。故其戰勝不忒。不忒者，其所措必勝，勝已敗者也。故善戰者，立于不敗之地，而不失敵之敗也。是故勝兵先勝而後求戰，敗兵先戰，而後求勝。

善用兵者，修道而保法，故能為勝敗之政。兵法：一曰度，二曰量，三曰數，四曰稱，五曰勝。地生度，度生量，量生數，數生稱，稱生勝。故勝兵若以鎰稱銖，敗兵若以銖稱鎰。勝者之戰民也，若決積水于千仞之谿者，形也。

-------我是分隔線-------
譯文:
從前善於用兵作戰的人，總是先創造有利的形勢，使自己立於不敗之地，然後等待可能戰勝敵人的時機。所以勝利是可以預估的，不可因為不慎而造成自己的失敗。實行防禦，是由於兵力不足；採取進攻，是因為兵力有餘。所以善於防守的人，隱蔽自己的兵力，如同深藏於地下，使敵人無法窺知虛實；善於進攻者，展開自己的兵力，就像天兵下降一樣，使敵人無法防備。如果能夠以此做攻守的部署，既能保全自己，又能大獲全勝。

戰爭所講求的是全勝，激戰之後，獲得勝利，被天下人所稱揚，就好比人人都能看到日月，人人都能聽到雷鳴，這沒什麼了不起的。真正善戰的將領，其勝敵之易，克敵之速，既不顯露指揮的名聲，也不表現勇武的戰功。所以善戰之人，不打沒把握的仗，因為他的作戰措施，建立在必勝的基礎上，同時不放過任何擊敗敵人的機會。所以勝兵先勝而後求戰，敗兵先戰而後求勝也。

善用兵者， 修明軍政，確保法制， 如此才能主宰勝敗。用兵之法是：「度」，作戰計劃之考慮；「量」，兵力區分部署；「數」，計算敵我雙方之兵力；「稱」，權衡敵我戰力之強弱。勝利的軍隊較之失敗的軍隊，猶如以銖比鎰，占有絕對的優勢。掌握勝利契機的軍旅，在作戰的時候，像從八千丈高的山澗中， 放出積水一樣，勢不可擋，這就是敵人無從抗拒的形勢了。

走為上計 散水

睇完孫子兵法 一陣睇埋三十六計

自推一下

俾返credit 人先

兵勢篇 第五
原文:

孫子曰：凡治眾如治寡，分數是也；鬥眾如鬥寡，形名是也；三軍之眾，可使必受敵而無敗，奇正是也；兵之所加，如以碫投卵者，虛實是也。

凡戰者，以正合，以奇勝。故善出奇者，無窮如天地，不竭如江河。終而復始，日月是也。死而復生，四時是也。聲不過五，五聲之變，不可勝聽也。色不過五，五色之變，不可勝觀也。味不過五，五味之變，不可勝嘗也。戰勢不過奇正，奇正之變，不可勝窮之也。奇正相生，如環之無端，孰能窮之哉！

激水之疾，至于漂石者，勢也；鷙鳥之疾，至于毀折者，節也。是故善戰者，其勢險，其節短。勢如張弩，節如機發。

紛紛紜紜，鬥亂而不可亂也。渾渾沌沌，形圓而不可敗也。亂生于治，怯生于勇，弱生于強。治亂，數也；勇怯，勢也；強弱，形也。故善動敵者，形之，敵必從之；予之，敵必取之。以利動之，以卒待之。

故善戰者，求之于勢，不責于人，故能擇人而任勢。任勢者，其戰人也，如轉木石。木石之性，安則靜，危則動，方則止，圓則行。故善戰人之勢，如轉圓石于千仞之山者，勢也。

------我是分隔線-------
譯文:

管理人數眾多的部隊，就像管理人數少的部隊一樣，這是屬於軍隊編制的問題；指揮大部隊作戰，就像指揮小部隊作戰一樣，這是屬於指揮號令的問題。大軍作戰能不致潰敗者，乃奇正部署運用適切的緣故。運用「避實就虛」的原則，對敵軍施以打擊，就像以石擊卵一樣，所向無敵。

所有的戰爭，多先用常則，堂堂正正佈陣交戰，然後順應戰況變化。所以善於出奇的將領，他的戰略就像天地那樣變化無窮；像江河奔流，永無止盡；像日月升沒，週而復始。春夏秋冬，四時循環，死而復生；又如音譜雖然只有五種基本音，卻能千變萬化，令人聽不勝聽。顏色不過五種基本顏色，配合變化就讓人看不完。作戰的型態只有奇正兩種，奇正變化無窮，如無端之圓，沒有終點。善於用兵的將帥，其氣勢險強，如張滿的弓弩，節奏快如扣發板機，使敵人不能抵擋。

向敵顯示混亂，是由於我方編制嚴整；向敵顯示怯懦，是由勇氣中佯裝出來的；向敵詐示弱小，是由強中生出的詭計。真正高明的將領能運用兵勢，戰勝敵人，而不會一昧苛求下屬，所以他能選擇適切的人，來出任適當的職責。統帥部隊，與敵作戰，即如木石一般。木石的特性，如果安置在平地不去推動他，則靜止不動，放在陡斜的坡地，就會自己滾動，所以高明的將帥，對兵勢的運用，如同圓木石頭，從千丈高山上滾下來一樣，其勢兇猛，銳不可擋，這就是軍事上所謂的「勢」。

發夢去禮賓圍到佢出

虛實篇 第六

孫子曰：凡先處戰地而待敵者佚，後處戰地而趨戰者勞。故善戰者，致人而不致于人。能使敵自至者，利之也；能使敵不得至者，害之也。故敵佚能勞之，飽能飢之，安能動之。

出其所不趨，趨其所不意。行千里而不勞者，行于無人之地也。攻而必取者，攻其所不守也。守而必固者，守其所不攻也。故善攻者，敵不知其所守。善守者，敵不知其所攻。微乎微乎，至于無形，神乎神乎，至于無聲，故能為敵之司命。進而不可御者，沖其虛也；退而不可追者，速而不可及也。故我欲戰，敵雖高壘深溝，不得不與我戰者，攻其所必救也；我不欲戰，雖畫地而守之，敵不得與我戰者，乖其所之也。

故形人而我無形，則我專而敵分；我專為一，敵分為十，是以十攻其一也，則我眾而敵寡；能以眾擊寡者，則吾之所與戰者，約矣。

吾所與戰之地不可知，不可知，則敵所備者多，敵所備者多，則吾之所戰者，寡矣。故備前則後寡，備後則前寡，故備左則右寡，備右則左寡，無所不備，則無所不寡。寡者備人者也，眾者使人備己者也。

故知戰之地，知戰之日，則可千里而會戰。不知戰之地，不知戰之日，則左不能救右，右不能救左，前不能救後，後不能救前，而況遠者數十里，近者數里乎？以吾度之，越人之兵雖多，亦奚益于勝敗哉？故曰：勝可為也。敵雖眾，可使無鬥。

故策之而知得失之計，作之而知動靜之理，形之而知死生之地，角之而知有餘不足之處。故形兵之極，至于無形；無形，則深間不能窺，智者不能謀。因形而錯勝于眾，眾不能知；人皆知我所以勝之形，而莫知吾所以制勝之形。故其戰勝不復，而應形於無窮。

夫兵形象水，水之形避高而趨下，兵之形，避實而擊虛，水因地而制流，兵應敵而制勝。故兵無常勢，水無常形，能因敵變化而取勝者，謂之神。故五行無常勝，四時無常位，日有短長，月有死生。

------我是分隔線-------
譯文:
凡先到達戰地等待敵人的，就居於從容主動的地位；後到達戰地而倉促應戰的，就居於疲勞被動。所以善於用兵作戰的人，總是支配敵人，而不被敵人支配。要使敵人來我預定的決戰地點，是以利誘之的結果；要使敵人不敢來，必設法妨害之。所以敵欲休息，則設法使他疲於奔命；敵如安處不動，則設法使他移動，俾中我計。虛張聲勢，使敵人莫測我之虛實，則能做到我兵力集中。而敵人兵力分散，我軍兵力集中一處，而敵軍分散十處，這樣就能以十倍的力量打擊敵人。

用兵的規律像水一樣，「水」是由高處往低處流，用兵的規律是「避實而擊虛」，水因地形而變化其方向，用兵也要順應敵情變化而克敵制勝。所以用兵沒有固定的規則，就像水沒有固定的型態一樣，能依照敵情變化而取勝，可算是用兵如神了。用兵之道，如同五行變化一樣，金木水火土相生相剋，不分勝負。春夏秋冬，交替更迭，日有長短，月有盈缺，能掌握形勢，避實擊虛，可謂用兵如神。

Be water

推，好矹于

推一推

有冇陣法，覺得實用D

我搵搵
但我覺得而家有啲人行動嘅判斷同決定有啲無所適從，所以想講吓心態同常識，好似噚晚得個勇字而忽略左環境、人數呢啲因素搞到俾人圍 真係好唔抵

希望呢啲古文可以帶啲啟示俾我地 諗吓應該做咩決定 有咩心態

香港人
要勝利
要用腦
孫子兵法要用時間用腦睇

知己知彼
開post 分析老毛兵法亦有必要

係呀 前人智慧不論為友為敵 只要有益都應該多聽多聞

呢d武勇派唔like.
各有各做，無大台，兄弟爬山，打仗上就叫兵力四散，群龍無首，一盤散沙。

push

我反而覺得群龍無首係因為以前嘅人指揮亂咁嚟，無一個俾人感覺穩陣嘅領袖，久而久之令人覺得有大台指揮就好似俾人推去死 好大陣伏味

講到底，大家都係著緊成個運動先做無大台嘅選擇，如果出現一個有能力有凝聚力嘅領袖，其實我反而覺得仲有效

識兵法就唔會“圍”狗屋啦

你哋面對嘅係一班冇紀律嘅狗

#8 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區
紀律第一，絕不衝唔衝得嘅地

你哋以為圍緊人哋，其實身處嘅地勢，一開波就即刻變圍地，係孫子兵法講嘅圍地

行軍的道路狹窄，退兵的道路迂遠，敵人可以用少量兵力攻擊我方眾多兵力的地區，叫做圍地

如果衝咗入去狗屋，即刻變埋死地

迅速奮戰就能生存，不迅速奮戰就會全軍覆滅的地區，叫做死地

就係唔識，先想大家睇
等大家唔再犯錯

通識最好，你估對家啲指揮唔識？讀兵法都係軍備競賽一環，有好多敗仗係因為打啲本身就唔應該打嘅仗

講得啱，所以唔想再打敗仗
好應該熟識基本兵法，過去左嘅改變唔到，就改變現狀，唔好一成不變

必敗都贏只係人哋做錯，唔可以次次心存僥倖

不如研究下點斷狗兵糧

唔夠錢出狗糧！

好

問題係什麼時候用那一招都極難有共識，出多句聲又俾人話鍵盆軍師，分化。講到口臭

用兵的原則是，擁有十倍於敵的兵力，就四面包圍，殲滅敵人；擁有五倍於敵的兵力，可集中力量攻擊；有兩倍於敵的兵力，可分兵從正面及側面攻擊。敵我雙方兵力相當，則全力以赴，亦可得勝。如果兵力少於敵人，則暫時堅守，採防禦姿態；如果雙方差距太大，則避免決戰，伺機而動。所以，弱小的軍隊如果一昧堅持硬拼，就勢必成為強大敵人的俘虜。

幾十萬和理非反正唔預戰鬥
應該係行or直接包圍

如果幾千至一萬既野餐團
應該真係以最短時集結攻敵人意想不到既地方

市民同義士人多
和理非應該做佯攻，分散敵人注意同分兵去守
集中最勇猛既義士進行針對攻勢

兵法最忌睇啲唔睇啲，而且因時制宜先係最重要

呢啲冇辦法，武勇通常都崇武，我講咗好多次叫人唔好戀戰，啲人都唔會聽，但係都要講。

明明只係一般人多少少護具
又冇武裝 亦唔準備武鬥
根本冇得守冇得鬥
一路以來所謂圍，只係對方唔出黎打only
佢地一出黎打全部人只有走避

所以上面講咗，呢個亦係當晚就講過，冇人睇。佢哋“圍”狗個地方，地理以兵法睇係圍地，損兵折將嘅危險地方，結果尋晚就衰咗

不如一齊睇吓孫子兵法~

#30 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

就算有裝備，班警狗始終fullgear，最多擋一陣，打唔贏，所以hit and run 係比較合適

啱
土法裝備點都唔夠專業裝備黎，除非大量貨金買高級頭盔、防毒個d
人又冇裝又冇點打 打機見到咁嘅情況都識走啦

其實用呢招反包圍係幾正

勝兵，先勝而後求戰；敗兵，先戰而後求勝!
Le句幾好, 睇準時機win硬一野咬落去, 好似啲貓捕捉獵物, 一直唔郁，眼定睛獵物, 等到最好時機.......!

反包圍重點係人數要大幅比對方多，好似佔中個陣咁，但琴晚真係冇乜人，應退個陣要退

無幾多香港人明呢下慘

所以行軍如水真係重要，睇「勢」而決定去邊

所以多睇有益嘅文好重要，覆少啲膠post 留力喺重要地方

我地爭咁個韓信

屌
其實唔係無韓信
係D人唔信之嘛

同埋期望太大 搞到少少錯失都好大壓力
吃力不討好 自然無人做

韓信唔通又真係可以一兵不損打項羽咩....

on99
大軍師永遠都係善後強先勁架啦

就算有令人信服嘅領袖都好難搞，要贏總不免有啲犧牲，出黎班人大多素未謀面／見得幾面，到底點決定咩人犧牲多啲／少啲呢？

依家冇大台，某程度上都令每一個人嘅犧牲成為自主決定。

支持樓主

支持香港就得

軍爭篇 第七

孫子曰：凡用兵之法，將受命于君，合軍聚眾，交和而舍，莫難于軍爭。軍爭之難者，以迂為直，以患為利。故迂其途，而誘之以利，後人發，先人至，此知迂直之計者也。故軍爭為利，軍爭為危。

舉軍而爭利，則不及；委軍而爭利，則輜重捐。是故卷甲而趨，日夜不處，倍道兼行，百里而爭利，則擒三將軍，勁者先，疲者後，其法十一而至；五十里而爭利，則蹶上將軍，其法半至；三十里而爭利，則三分之二至。是故軍無輜重則亡，無糧食則亡，無委積則亡。故不知諸侯之謀者，不能豫交；不知山林、險阻、沮澤之形者，不能行軍；不用鄉導者，不能得地利。

故兵以詐立，以利動，以分和為變者也。故其疾如風，其徐如林，侵掠如火，不動如山，難知如陰，動如雷震。掠鄉分眾，廓地分守，懸權而動。先知迂直之計者勝，此軍爭之法也。

軍政曰：「言不相聞，故為金鼓；視而不見，故為旌旗。」夫金鼓旌旗者，所以一人之耳目也；人既專一， 則勇者不得獨進，怯者不得獨退，此用眾之法也。故夜戰多火鼓，晝戰多旌旗，所以變人之耳目也。
故三軍可奪氣，將軍可奪心。是故朝氣銳，晝氣惰，暮氣歸。故善用兵者，避其銳氣，擊其惰歸，此治氣者也。以治待亂，以靜待嘩，此治心者也。以近待遠，以佚待勞，以飽待飢，此治力者也。無邀正正之旗，無擊堂堂之陣，此治變者也。

故用兵之法，高陵勿向，背丘勿逆，佯北勿從，銳卒勿攻，餌兵勿食，歸師勿遏，圍師遺闕，窮寇勿迫，此用兵之法也。

------我是分隔線-------
譯文:
大凡用兵作戰的法則是，到前線與敵軍爭奪有利的制勝條件，如何把迂迴曲折的遠路，當成直線近路來作戰；如何化種種不利為有利，兩軍交鋒，既有其有利的一面，也有其危險的一面。若不事先了解山林險阻，沼澤地理形勢，便不能行軍作戰；若不利用當地鄉民作嚮導領路，便不能獲知有利地形，所以指揮大軍作戰，因視力範圍有限，所以用旌旗作記號；因為傳達命令不易聽到，所以用鐘鼓作信號。用金鼓旌旗統一士兵的耳目，貫徹命令，使勇敢的人不敢獨進，怯弱的人也不得落後，並以此眩變敵人的耳目，使三軍可以奪其氣。將軍可奪其心，這就是指揮眾人作戰的法則。

用兵作戰，要判斷是否有利才行動，要依戰況變化，而決定兵力之分散或集中，所以軍旅行動要快如疾風，迅速而無跡。靜止時，肅穆嚴整，如林木一般；攻擊時，如燎原烈火寸草不留；防守時，如山岳一樣，不可動搖，不受威屈利誘；隱蔽時，匿形斂跡如烏雲遮天，使敵人無從知曉我軍實力與企圖；衝鋒時，如迅雷不及掩耳，使敵人無從退避。

作戰時，有幾種情況應當小心警戒。如果敵人佔領高地，就不要去仰攻，不要去攻擊士氣旺盛的敵軍。或急於歸國的敵軍，也不要去理睬敵人的誘兵。包圍敵人時要留缺口，對於陷入絕境的敵人，不要過分逼迫。這幾種情形，若急於迫擊，必使敵軍堅守死搏，反使我軍蒙受極大犧牲。

九變篇 第八
原文:
孫子曰：凡用兵之法，將受命 于 君，合軍聚眾，圮地無舍，衢地交和，絕地勿留，圍地則謀，死地則戰。途有所不由，軍有所不擊，城有所不攻，地有所不爭，君命有所不受。故將通于九變之利者，知用兵矣；將不通于九變之利，雖知地形，不能得地之利矣；治兵不知九變之朮，雖知地利，不能得人之用矣。

是故智者之慮，必雜于利害。雜于利，而務可信也；雜于害，而患可解也。是故屈諸侯者以害，役諸侯者以業，趨諸侯者以利。

故用兵之法，無恃其不來，恃吾有以待也；無恃其不攻，恃吾有所不可攻也。

故將有五危：必死，可殺也；必生，可虜也；忿速，可侮也；廉潔，可辱也；愛民，可煩也。凡此五者，將之過也，用兵之災也。覆軍殺將，必以五危，不可不察也。

------我是分隔線-------
譯文:
大凡用兵的法則是將帥受命於國軍，徵集民眾，組成軍旅。在難以通行之地，不可宿營；在四通八達之地，要注意與鄰國結交；在交通補給困難之地，不可滯留；在四面地形險阻之地，易為敵所困，應速謀逃脫；在後退無路的死地，要拼死力戰。需選擇於戰略上有利的道路，對於正常的大道，反而捨棄不走。雖遇到必可打敗的敵人，但為集中兵力於其他方面而不擊之。敵人的城池有時不必強攻，只要摧毀敵人的主力軍，就可不攻自破。雖為必爭之地，但為速求全勝，而不爭之。 國 君的命令若不利於戰爭，也可以不接受，將在外，君命有所不受，所以為將帥的，能運用這九種權變而得其益處，就可算是懂得用兵了。

不懂九變之利者，雖知地形，不能得地之利，治理軍隊如不明瞭各種權變。雖然知道地形利用的效果，但是不能發揮軍旅的效用，明智的將領在考慮問題時，必須同時兼顧有利與有害兩方面，在不利的情況中，考慮有利的一面，可以增強信念。因此，用諸侯害怕的事使其屈服於我，用兩種方式使諸侯紛亂，內顧不暇，再以利益去引誘，使諸侯歸附於我。用兵的法則是，不要寄望於敵人不會來，而要依靠自己有萬全的準備，嚴陣以待；不要寄望於敵人不會進攻，而要靠自己有敵人無法攻破的力量。

將帥有五項最危險的事：必死可殺，必生可虜，忿速可侮，廉潔可辱，愛民可煩。 只知死拼，就可能遭敵人所殺；貪生怕死、臨陣畏怯就可能遭敵人俘虜；性子急躁又輕易發怒，就可能受不了凌侮。廉潔好名，就經不起誹謗；慈眾愛民，就可能被敵人煩擾。軍隊瓦解，將帥傷亡，往往是這五項危險造成的，不可不仔細反省查考。這五種危險，都是為將帥者所易犯的過失，也是用兵作戰的大害。

我有寫過啊，不妨一齊討論～

推

好野必推

落唔落台我唔理

最好一命填一命

Push

發夢七。一，警力集中金紫荊，各區油漆師傅同收數佬出動，為各區警署做外牆翻新工程

避實就虛，一邊多人，自然有一邊少人
所以咁行動都有道理

//性子急躁又輕易發怒，就可能受不了凌侮。//
唔好犯五危之一呀

up